% Document de classe yathesis
\documentclass[12pt,space=onehalf]{yathesis}
%
% Chargement manuel de packages (pas déjà chargés par la classe yathesis)
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\DeclareUnicodeCharacter{FEFF}{}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{microtype}
\usepackage[]{varioref}
\usepackage[xindy,quiet]{imakeidx}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
%\usepackage[safeinputenc]{biblatex}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{svg}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage[xindy,acronyms,symbols]{glossaries}
%\usepackage[xindy,quiet]{imakeidx}
%\usepackage[autostyle]{csquotes}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{floatrow}
\floatsetup[table]{capposition=top}
%\usepackage[tableposition=top]{caption}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax} % thin space, limits underneath in displays

%\usepackage[xindy,acronyms,symbols]{glossaries}
%
% (Facultatif) Génération de l'index (obligatoire si un package d'index, par
% exemple « imakeidx », est chargé)
% \makeindex
%
% (Facultatif) Spécification de la ou des ressources bibliographiques
% (obligatoire si le package « biblatex » est chargé)
\addbibresource{these.bib}
 %\addbibresource{}
%
% (Facultatif) Génération du glossaire (obligatoire si le package « glossaries »
% est chargé)
%\makeglossaries
%
% (Facultatif) Configuration des styles du glossaire et de la liste d'acronymes
% (à n'utiliser que si le package « glossaries » est chargé)
%\setglossarystyle{indexhypergroup}
\setacronymstyle{long-sc-short}
%
% (Facultatif) Spécification de la ou des ressources terminologiques
% \loadglsentries{}
% \loadglsentries{}
% \loadglsentries{}
%
\newacronym{anrt}{anrt}{Association National Recherche Technologique}
\newacronym{ulco}{ulco}{Université du Littoral Côte d'Opale}
\newacronym{cifre}{cifre}{Conventions Industrielles de Formation par la REcherche}
\newacronym{lisic}{LISIC}{Laboratoire d'Informatique Signal et Image de la Côte d'Opale}
\newacronym{pac}{PAC}{Poltique Agricole Commune}
\newacronym{oad}{OAD}{Outil d'Aide à la Décision}
\newacronym{red}{R\&D}{Recherche et Développement}
\newacronym{kpa}{kPa}{Kilopascals}
\newacronym{lai}{LAI}{Leaf Area Index}
\newacronym{cb}{Cbars}{Centibars}
\newacronym{swc}{SWC}{SOIL WATTER CONTENT}
\newacronym{ms}{MS}{Matière sèche}
\newacronym{mse}{MSE}{Mean Square Error}

\newacronym{rds}{RDS}{Random with Decreasing Step size}
\newacronym{qrds}{QRDS}{Quasi Random with Decreasing Step size}
\newacronym{es}{ES}{Evolution Strategy}
\newacronym{mmo}{MMO}{Multi-Modal Optimization}
\newacronym{ml}{ML}{Machine Learning}
\newacronym{nn}{NN}{Neural network}
\newacronym{rf}{RF}{Radom Forest}
% Configuration globale de l'apparence des listings informatiques
\lstset{%
  language=C,
  numbers=left,
  frame=leftline,
  framerule=0.8pt,
  rulecolor=\color{red},
  basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  stringstyle=\color{cyan},
  commentstyle=\color{gray}\itshape
}
%
% Les figures flottantes et leurs légendes sont dans un (même) cadre
\floatsetup[figure]{style=BOXED}%
%
% Numéro de version du package pgfplots
\pgfplotsset{compat=1.14}
%
% Ajustement pour éviter, dans la table des matières, des débordements de
% numéros de pages dans la marge de droite
\makeatletter
\renewcommand*\@pnumwidth{29pt}
\makeatother
%
% Macro pour mettre en forme les noms de fichiers
\newcommand{\fichier}[1]{\texttt{#1}}
% Macro pour mettre en forme les noms de packages LaTeX
\newcommand{\package}[1]{\textsf{#1}}
% Macro pour mettre en forme des locutions étrangères
\newcommand{\locution}[1]{\emph{#1}}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Début du document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Caractéristiques du document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Préparation des pages de couverture et de titre
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Auteur de la thèse : prénom (1er argument obligatoire), nom (2e argument
% obligatoire) et éventuel courriel (argument optionnel). Les éventuels accents
% devront figurer et le nom /ne/ doit /pas/ être saisi en capitales
\author[dubois.amaury62@gmail.com]{Amaury}{Dubois}
%
% Titre de la thèse dans la langue principale (argument obligatoire) et dans la
% langue secondaire (argument optionnel)
\title[Optimization and learning of organic models: 
application to potato irrigation]{Optimisation et apprentissage de modèles
 biologiques : application à l’irrigation de pomme de la terre}
%
% (Facultatif) Sous-titre de la thèse dans la langue principale (argument
% obligatoire) et dans la langue secondaire (argument optionnel)
% \subtitle[]{}
%
% Champ disciplinaire dans la langue principale (argument obligatoire) et dans
% la langue secondaire (argument optionnel)
\academicfield[IT]{Sciences et Technologies de l’Information et de la
Communication : Informatique}
%
% (Facultatif) Spécialité dans la langue principale (argument obligatoire) et
% dans la langue secondaire (argument optionnel)
%\speciality[]{}
%
% Date de la soutenance, au format {jour}{mois}{année} donnés sous forme de
% nombres
\date{15}{12}{2020}
%
% (Facultatif) Date de la soumission, au format {jour}{mois}{année} donnés sous
% forme de nombres
%\submissiondate{4}{11}{2020}
%
% (Facultatif) Sujet pour les méta-données du PDF
\subject[]{}
%
% (Facultatif) Nom (argument obligatoire) de la ComUE
%\comue[logo=,url=]{}
%\comue[logo=figures/anrt_logotype]{Agence National pour la Recherche et la Technoligie}
%
% Nom (argument obligatoire) de l'institut (principal en cas de cotutelle)
\institute[logo=figures/ulco,url=http://www.univ-littoral.fr/]{ULCO}
%
% (Facultatif) En cas de cotutelle (normalement, seulement dans le cas de
% cotutelle internationale), nom (argument obligatoire) du second institut
 \comue[logo=figures/logo-WEENAT_long]{WEENAT}
%
% (Facultatif) Nom (argument obligatoire) de l'école doctorale
\doctoralschool[url=http://edspi.univ-lille1.fr/]{ED Régionale SPI 72}
%
% Nom (1er argument obligatoire) et adresse (2e argument obligatoire) du
% laboratoire (ou de l'unité) où la thèse a été préparée, à utiliser /autant de
% fois que nécessaire/
\laboratory[
logo=figures/lisic,
logoheight=1.0cm,
telephone=(33)(0)3 21 46 36 53,
email=secretariat@lisic.univ-littoral.fr,
url=http://www-lisic.univ-littoral.fr/
]{\gls{lisic}}{%
  Maison de la Recherche Blaise Pascal \\
  50, rue Ferdinand Buisson            \\
  CS 80699                             \\
  62228 Calais Cedex                   \\
  France}

%\laboratory[
%    logo=figures/logo-WEENAT_long,
%    logoheight=1.0cm,
%    telephone=(33)(0)2 52 86 00 55,
%    url=http://www.weenat.com/
%    ]{WEENAT}{%
%    Technocampus Alimentation \\
%    2 impasse Thérèse Bertrand-Fontaine\\
%    44300 Nantes                  \\
%      France}
      
%\laboratory[
%    logo=figures/anrt_logotype.jpg,
%    logoheight=1.0cm,%25,
%    telephone=(33) 01 55 35 25 50,
%    url=http://www.anrt.asso.fr/fr
%    ]{ANRT}{%
%    33 Rue Rennequin\\
%    75017 Paris\\
%    France}
%
% Directeur(s) de thèse et membres du jury, saisis au moyen des commandes
% \supervisor, \cosupervisor, \comonitor, \referee, \committeepresident,
% \examiner, \guest, à utiliser /autant de fois que nécessaire/ et /seulement
% si nécessaire/. Toutes basées sur le même modèle, ces commandes ont
% 2 arguments obligatoires, successivement les prénom et nom de chaque
% personne. Si besoin est, on peut apporter certaines précisions en argument
% optionnel, essentiellement au moyen des clés suivantes :
% - « professor », « seniorresearcher », « associateprofessor »,
%   « associateprofessor* », « juniorresearcher », « juniorresearcher* » (qui
%   peuvent ne pas prendre de valeur) pour stipuler le corps auquel appartient
%   la personne ;
% - « affiliation » pour stipuler l'institut auquel est affiliée la personne ;
% - « female » pour stipuler que la personne est une femme pour que certains
%   mots clés soient accordés en genre.
%
\supervisor[,affiliation=LISIC\text{,} Univ. du Littoral Côté d'Opale]{Sébastien}{Verel}
\comonitor[,affiliation=LISIC\text{,} Univ. du Littoral Côté d'Opale]{Fabien}{Teytaud}
\referee[,affiliation=ICUBE\text{,}  ECAM Strasbourg]{Pierre}{ Parrend}
\referee[,affiliation=LERIA\text{,} Univ. Angers]{Frédéric}{Saubion}
%\committeepresident[,affiliation=]{à}{définir}
\examiner[,affiliation=CRIStAL\text{,} Univ. Lille/inria]{Bilel}{Derbel}
\examiner[,affiliation=MIA\text{,} INRAe-AgroParisTech ]{Évelyne}{ Lutton}
\examiner[,affiliation=AGIR\text{,} INRAe-Auzeville]{Jean-Noël}{Aubertot}
\examiner[,affiliation=LISIC\text{,} Univ. du Littoral Côté d'Opale]{Virginie}{Marion-Poty}

\guest[,affiliation=LISIC\text{,} Univ. du Littoral Côté d'Opale]{Éric}{Ramat}
\guest[,affiliation=WEENAT]{Laurent}{Leleu}
%
% (Facultatif) Mention du numéro d'ordre de la thèse (s'il est connu, ce numéro
% est à spécifier en argument optionnel)
% \ordernumber[]
%
% Préparation des mots clés dans la langue principale (1er argument) et dans la
% langue secondaire (2e argument)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\keywords{Optimisation continue, optimisation boîte noire, 
optimisation multimodale, recherche arborescente, MCTS, UCB, 
apprentissage par renforcement, apprentissage supervisé, sélection de caractéristiques}{Continuous optimization ,
  black box optimization, multimodal optimization,  tree based search, MCTS,
   UCB, reinforcement learning, supervised learning, 
   feature selection}
%
%
% Production des pages de couverture et de titre
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Début de la partie liminaire de la thèse
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% (Facultatif) Production de la page de clause de non-responsabilité
\makedisclaimer
%
% (Facultatif) Production de la page de mots clés
\makekeywords
%
% (Facultatif) Production de la page affichant les logo, nom et coordonnées du
% ou des laboratoires (ou unités de recherche) où la thèse a été préparée
\makelaboratory
%
% (Facultatif) Dédicace(s)
\dedication{}
\dedication{}

% (Facultatif) Production de la page de dédicace(s)
\makededications
%
% (Facultatif) Épigraphe(s)
\frontepigraph{}{}
\frontepigraph{}{}
% (Facultatif) Production de la page de d'épigraphe(s)
\makefrontepigraphs
\include{sections/sections_abstract}
%
% Production de la page de résumés
\makeabstract
%
% (Facultatif) Chapitre de remerciements
\chapter{Remerciements}
Je tiens à remercier la société weenat pour avoir accepté d'entreprendre cette collaboration ayant abouti à cette thèse. 

Je tiens aussi à remercier aussi l'ANRT pour le financement de cette thèse.
% ...
%
% (Facultatif) Chapitre d'avertissement
% \chapter{Avertissement}
% ...
%
% (Facultatif) Liste des acronymes
% \printacronyms
%
% (Facultatif) Liste des symboles
% \printsymbols
%
% (Facultatif) Chapitre d'avant-propos
% \chapter{Avant-propos}
% ...
%
% Sommaire
\tableofcontents[depth=chapter,name=Sommaire]
%
% (Facultatif) Liste des tableaux
\listoftables
%
% (Facultatif) Table des figures
\listoffigures
%
% (Facultatif) Table des listings (nécessite que le package « listings » soit
% chargé)
% \lstlistoflistings
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Début de la partie principale (du « corps ») de la thèse
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
%
% Chapitre d'introduction (générale)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Introduction}
\include{sections/section_introduction}
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 1 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\part{Problèmes d'optimisation et contributions dans la résolution de 
problème multimodal }

% Chapitres 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%

  %Introduction + présentation formelle d'un problème d'optimisation
\include{sections/section_optim}
  
% Chapitres 2 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\include{sections/section_optim_2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 2
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\part{Problèmes d'optimisation assistée par renforcement et contributions dans 
la résolution de problèmes multimodaux}

\include{sections/section_rl}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Partie 3
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
\part{Apprentissage supervisé de phénomènes biologiques et application à 
l'agriculture}
\include{sections/section_ml}



% Chapitre  de conclusion (générale)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\input{sections/section_conclusion}
% ...
%
% Liste des références bibliographiques
\printbibliography
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Début de la partie annexe éventuelle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \appendix
%
% Premier chapitre annexe (éventuel)
% \chapter{...}
% ...
%
% Deuxième chapitre annexe (éventuel)
% \chapter{...}
% ...
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Début de la partie finale
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\backmatter
%
% (Facultatif) Glossaire (si souhaité distinct de la liste des acronymes) :
% \printglossary
%
% (Facultatif) Index :
% \printindex
%
% Table des matières
\tableofcontents
%
% (Facultatif) Production de la 4e de couverture :
\makebackcover
%
\end{document}
